%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
  includehead,
]{geometry}

\usepackage{2425-pablo}
\usepackage{2425-pablo-paternault}
\usepackage{2425-pablo-header}
\usepackage{2425-pablo-math}
\usepackage{2425-pablo-tikz}

\fancyhead[L]{\textsc{Math. tronc commun}}
\fancyhead[R]{\textsc{27/09/2024}}
\fancyhead[C]{\textbf{DS 1 --- B}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{multirow}
\usepackage{emoji}

\begin{document}

\textbf{Nom : \dotfill}

\begin{exercice}
  Dans leur article \emph{Gender Shades: Intersectional Accuracy Disparities in Commercial Gender Classification} (Proceedings of Machine Learning Research 81:1–15, 2018), les chercheuses Joy Buolamwini et Timnit Gebru ont testé plusieurs systèmes de reconnaissance visuelle, dont celui d'IBM, qui est étudié dans cet exercice. Elles ont demandé à ce système de reconnaître si une photo donnée représentait un homme ou une femme, et ont obtenu les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cl|c|c|c}
      &\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{3}{c}{Photo}\\
      && {Homme} & {Femme} & {Total} \\
      \cline{2-5}
      \parbox[t]{2mm}{\multirow{3}[3]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Réponse}}}
       & Correcte & 666& 452& 1118\\
      \cline{3-5}
       & Fausse & 35& 115& 150\\
      \cline{3-5}
       & Total & 701& 567 & 1268 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \emph{Lecture : L'intelligence artificielle a (mal) identifié comme femmes 35 photos d'hommes.}

  \begin{enumerate}
    \item Dans cette question, on arrondira les réponses à 1\% près.
\begin{enumerate}
\item Quel est le pourcentage de réponses fausses de l'intelligence artificielle ?
\item Quelle est la proportion de photos d'hommes parmi les photos mal identifiées ?
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le diagramme de gauche montre, pour les photos de femmes, la proportion de réponses correctes et incorrectes de l'intelligence artificielle. Compléter le diagramme de droite portant sur les photos de hommes (en justifiant les angles utilisés).

\begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick, scale=1.8]
    \begin{scope}[shift={(2.5, 0)}]
  \draw (-1, 0) node[anchor=south, rotate=90]{Photos d'hommes};
\draw (0, 0) circle (1);
\draw (0, 0) node{$\times$};
%\draw (0, 0) -- (0:1) arc (0:{35/701*360}:1) -- cycle;
%\draw ({35/(2*701)*360+180}:.5) node{\emoji{check-mark}};
%\draw ({35/(2*701)*360}:.8) node{\tiny\emoji{cross-mark}};
\end{scope}

\draw (0, 0) node[above left]{\emoji{check-mark}};
\draw (0, 0) node[above right, text width=2cm]{Réponse\\correcte};
\draw (0, 0) node[below left]{\emoji{cross-mark}};
\draw (0, 0) node[below right, text width=2cm]{Réponse\\incorrecte};

\begin{scope}[shift={(-1.7, 0)}]
  \draw (-1, 0) node[anchor=south, rotate=90]{Photos de femmes};
\draw (0, 0) circle (1);
\draw (0, 0) -- (0:1) arc (0:{115/567*360}:1) -- cycle;
\draw ({115/(2*567)*360+180}:.5) node{\emoji{check-mark}};
\draw ({115/(2*567)*360}:.7) node{\emoji{cross-mark}};
\end{scope}
\end{tikzpicture}\end{center}

\item D'après ces diagrammes, l'intelligence artificielle identifie-t-elle mieux les hommes ou les femmes ? Justifier.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Chaque point du nuage ci-dessous correspond à un mammifère d'Europe\footnote{Source : \emph{Défi nature, le grand jeu}, édition Bioviva, 2019}, selon son sa longévité (durée de vie moyenne) et son temps de gestation (durée de \enquote{grossesse} moyenne chez les animaux).


\begin{tikzpicture}[thick, xscale=0.033, yscale=0.27]
  \draw[thin, gray, dotted, xstep=10, ystep=1] (0, 0) grid (350, 26);
  \draw[dotted, xstep=50, ystep=5] (0, 0) grid (350, 26);
  \draw[-latex] (0, 0) -- (360, 0) node[below=12, anchor=north east]{Temps de gestation (jours)};
\draw[-latex] (0, 0) -- (0, 26) node[left=25, rotate=90]{Durée de vie (années)};
\foreach \x in {50, 100, ..., 350}{
  \draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\draw (0, 0) node[below left]{$0$};
\foreach \y in {5, 10, ..., 25}{
  \draw (0, \y) node[left]{\y};
}
\draw (21, 1.5) node{$\times$};
\draw (149, 15.5) node{$\times$};
\draw (54, 10) node{$\times$};
\draw (339, 25.5) node{$\times$};
\draw (31, 3.5) node{$\times$};
\draw (35, 16.5) node{$\times$};
\draw (153, 16) node{$\times$};
\draw (68, 13.25) node{$\times$};
%\draw (264, 18.5) node{$\times$};
%\draw (169, 14.5) node{$\times$};
\draw (27, 4) node{$\times$};
\draw (30, 7.75) node{$\times$};
\draw (52, 7.5) node{$\times$};
\draw (38, 12.5) node{$\times$};
\draw (42, 8.25) node{$\times$};
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
  \item Le cheval de Przewalski correspond au point en haut à droite du graphique. Donner, avec la précision permise par le graphique, sa durée de vie et son temps de gestation.
  \item En utilisant les données suivantes, placer les points correspondant au bison d'Europe et au bouquetin des Alpes.

\begin{center}
\begin{tabular}{ln{6}{0}n{2}{3}}
\toprule
       & {Temps de gestation}    & {Durée de vie}  \\
Nom  & {(jours)} & {(années)} \\
\midrule
Bouquetin des Alpes & 169 & 14,5 \\
Bison d'Europe & 264 & 18,5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\item À l'aide du graphique, déterminer s'il y a une tendance, c'est-à-dire une relation, entre le temps de gestation et la durée de vie des mammifères européens. Si oui, exprimer cette tendance par une phrase.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
